

Лекция 2. Формулы включения исключения. Биномиальные коэффициенты.

#вшли

#дискретная_математика

#теория

Авторы конспекта: <https://github.com/Ailana06> и Гридчин Михаил

Пример. A — счётное множество, $2^A = \{s, s \subseteq A\}$ — множество подмножеств A , каждое s можно закодировать последовательностью из 0 и 1, каждой последовательности сопоставим бинарную дробь $s \Leftrightarrow 0110101 \dots \Leftrightarrow 0.0110 \dots \in [0, 1]$, таким образом, каждому элементу s сопоставили число и каждому числу s .

Инструменты:

- принцип Дирихле
- математическая индукция
- формула включений-исключений

Формула включений-исключений

Пусть A и B конечные множества, формула включений-исключений:

$$|A \cup B| = |A| + |B| - |A \cap B| = (-1)^{1+1} \sum |A_i| + (-1)^{1+2} \sum_{i < j} |A_i \cap B_j|$$

$$|A \cup B \cup C| = |A| + |B| + |C| - |A \cap B| - |A \cap C| - |B \cap C| + |A \cap B \cap C|$$

Теорема

Для произвольных множеств A, B, C выполнено:

$$C \cap (A \cup B) = (C \cap A) \cup (C \cap B)$$

□

Рассмотрим элемент, который входит в это множество $(A \cup B) \cap C$, он одновременно входит в C и в одно из множеств A или B , может быть в оба. Без ограничения общности он входит в A и C , а значит он входит в $(A \cap C)$.

В обратную сторону. Рассмотрим какой-нибудь элемент из $(B \cap C)$, в таком случае он входит в C , а так же входит в $(A \cup B) \cap C$.

■

Теорема (формула включений-исключений)

Пусть A_1, A_2, \dots, A_N - конечные множества. Тогда:

$$|\bigcup_{i=1}^N A_i| = \sum_{i=1}^N |A_i| - \sum_{1 \leq i < j \leq N} |A_i \cap A_j| + \sum_{1 \leq i < j < k \leq N} |A_i \cap A_j \cap A_k| \dots$$

То есть

$$\boxed{|\bigcup_{i=1}^N A_i| = \sum_{m=1}^N (-1)^{m+1} \sum_{1 \leq i_1 < i_2 < \dots < i_m \leq N} |\bigcap_{k=1}^m A_{i_k}|}$$

□

Докажем по индукции.

База индукции.

$$|A_1 \cup A_2| = (-1)^{1+1} \sum_{1 \leq i_1 \leq 2} |A_{i_1}| + (-1)^{2+1} \sum_{1 \leq i_1 < i_2 \leq 2} |A_{i_1} \cap A_{i_2}| = |A_1| + |A_2| - |A_1 \cap A_2|$$

Шаг. Пусть для $n \leq N$ формула выполняется. Рассмотрим два множества:

$$A_{N+1}, \quad B = \bigcup_{i=1}^N A_i$$

Очевидно, что поскольку A_{N+1} - это одно число, то $|A_{N+1}| = 1$.

Поскольку для двух множеств выполнено

$$|A_{N+1} \cup B| = |A_{N+1}| + |B| - |A_{N+1} \cap B| \quad (*)$$

По предположению индукции для B выполнено:

$$|B| = |\bigcup_{i=1}^N A_i| = \sum_{m=1}^N (-1)^{m+1} \sum_{1 \leq i_1 < \dots < i_m \leq N} |\bigcap_{k=1}^m A_{i_k}|$$

Также из ранее доказанной теоремы пересечение с объединением - это объединение пересечений, то есть

$$A_{N+1} \cap B = A_{N+1} \cap (\bigcup_{i=1}^N A_i) = (A_{N+1} \cap A_1) \cup \dots \cup (A_{N+1} \cap A_N) = \bigcup_{i=1}^N (A_i \cap A_{N+1})$$

Это объединение N множеств $C_i = A_i \cap A_{N+1}$. Применим к этому объединению формулу включений-исключений, которую мы уже считаем верной для N множеств по предположению индукции:

$$|B \cap A_{N+1}| = |\bigcup_{i=1}^N C_i| = \sum_{m=1}^N (-1)^{m+1} \sum_{1 \leq i_1 < \dots < i_m \leq N} |\bigcap_{k=1}^m C_{i_k}|$$

Но $C_{i_k} = A_{i_k} \cap A_{N+1}$, поэтому:

$$\bigcap_{k=1}^m C_{i_k} = \bigcap_{k=1}^m (A_{i_k} \cap A_{N+1}) = \left(\bigcap_{k=1}^m A_{i_k} \right) \cap A_{N+1}$$

Таким образом:

$$|B \cap A_{N+1}| = \sum_{m=1}^N (-1)^{m+1} \sum_{1 \leq i_1 < \dots < i_m \leq N} \left| \left(\bigcap_{k=1}^m A_{i_k} \right) \cap A_{N+1} \right|$$

Подставим всё в (*):

$$\begin{aligned} |A_{N+1} \cup B| &= |A_{N+1}| + |B| - |B \cap A_{N+1}| \\ &= \underbrace{\sum_{m=1}^N (-1)^{m+1} \sum_{1 \leq i_1 < \dots < i_m \leq N} \left| \bigcap_{k=1}^m A_{i_k} \right|}_{|B|} + |A_{N+1}| - \underbrace{\sum_{m=1}^N (-1)^{m+1} \sum_{1 \leq i_1 < \dots < i_m \leq N} \left| \left(\bigcap_{k=1}^m A_{i_k} \right) \cap A_{N+1} \right|}_{|B \cap A_{N+1}|} \end{aligned}$$

Перепишем последнее слагаемое:

$$- \sum_{m=1}^N (-1)^{m+\boxed{1}}(\dots) = \sum_{m=1}^N (-1)^{m+\boxed{2}}(\dots) = \sum_{m=1}^N (-1)^{(m+1)+1}(\dots)$$

То есть знак стал соответствовать члену порядка $m + 1$.

Разобьём итоговую сумму на слагаемые:

Слагаемые без A_{N+1} :

Это просто $|B|$:

$$\sum_{m=1}^N (-1)^{m+1} \sum_{1 \leq i_1 < \dots < i_m \leq N} \left| \bigcap_{k=1}^m A_{i_k} \right|$$

Слагаемые, содержащие только A_{N+1} .

Заметим, что это только $|A_{N+1}|$, поскольку в остальных слагаемых помимо A_{N+1} в пересечении присутствует какое-то ещё множество.

Слагаемые, содержащие A_{N+1} и ещё m других множеств:

Они имеют вид:

$$|A_{i_1} \cap A_{i_2} \cap \dots \cap A_{i_m} \cap A_{N+1}|$$

И входят с коэффициентом $(-1)^{(m+1)+1} = (-1)^{m+2}$. Введём новую переменную: пусть $s = m + 1$. Тогда такие слагаемые — это пересечения s множеств, одно из которых — A_{N+1} , а остальные $(s - 1)$ выбраны среди первых N множеств.

Все такие слагаемые:

$$\sum_{s=2}^{N+1} (-1)^{s+1} \sum_{i_1 < \dots < i_{s-1}} \left| \bigcap_{k=1}^{s-1} A_{i_k} \cap A_{N+1} \right|$$

Объединим всё это и получим требуемое.

$$|B \cup A| = \underbrace{\sum_{m=1}^N (-1)^{m+1} \sum_{\substack{\text{подмножества} \\ \text{из первых } N}} \left| \bigcap A_{i_k} \right| + \underbrace{|A_{N+1}|}_{\text{само } A_{N+1}}}_{\text{без } A_{N+1}} + \underbrace{\sum_{s=2}^{N+1} (-1)^{s+1} \sum_{i_1 < \dots < i_{s-1}} \left| \bigcap_{k=1}^{s-1} A_{i_k} \cap A_{N+1} \right|}_{\text{включают } A_{N+1} \text{ и другие}}$$

Теперь заметим, что все возможные непустые подмножества из $N + 1$ множеств можно разделить на два типа:

1. Те, что не содержат A_{N+1} - покрыты первой суммой
2. Те, что содержат A_{N+1} - покрыты второй и третьей суммой.

Таким образом, вся сумма совпадает с

$$\sum_{m=1}^{N+1} (-1)^{m+1} \sum_{1 \leq i_1 < \dots < i_m \leq N+1} \left| \bigcap_{k=1}^m A_{i_k} \right|$$

Что и требовалось доказать.



Биномиальные и полиномиальные коэффициенты

🔗 Теорема (Бином Ньютона)

$$(x + y)^n = \sum_{k=0}^n C_n^k x^k y^{n-k}$$

Где $C_n^k = \frac{n!}{k!(n-k)!}$ — число сочетаний.

■ $(x + y) \cdot (x + y) \cdot \dots \cdot (x + y)$ - ровно n раз. Давайте пока что когда мы пишем каждое из слагаемых мы не будем менять x и y местами, то есть xux не будем записываться как x^2y . Тогда при честном перемножении мы будем получать всевозможные цепочки из x и y : $xyxyxy \dots x$ - всего n штук, таких последовательностей 2^n - вариантов.

Зафиксируем некоторое k , нас интересуют только те y которых k сомножителей x . Наша задача узнать на каком из мест стоит x , из n мест выбрать x на которых x стоят. То есть C_n^k .

Может быть мы можем такими же рассуждениями получить для $(x + y + z)^n$ чего-нибудь. Давайте посмотрим слагаемые $x^{k_1}y^{k_2}z^{k_3}$, $k_1 + k_2 + k_3 = n$. Каждое слагаемое имеет вид $xyzyzyzx \dots$ - в каждой такой цепочке ровно n элементов. Для того чтобы найти те из них,

которые $x^{k_1}y^{k_2}z^{k_3}$ мы сначала выберем k_1 место из всех n на которые поставим x , а потом из оставшихся выберем те на которые поставили y , на все остальные ставим z :

$$C_n^{k_1} \cdot C_n^{k_2} = \frac{n!}{k_1!k_2!k_3!}.$$

В общем виде. Если есть скобка с m переменными $(x_1 + x_2 + \dots + x_m)^n$, хотим вычислить коэффициент при $x_1^{k_1}x_2^{k_2} \dots x_m^{k_m}$, при этом $k_1 + k_2 + \dots + k_m = n$. Мы каждый раз будем составлять последовательность из m элементов, на каждом из мест стоит один из видов $x : x_1x_3x_2x_5 \dots$. Нам нужно из n мест выбрать k_1 на котором стоит x_1 , из оставшихся мест выбрать куда ставить x_2 , потом из оставшихся x_3 :

$$C_n^{k_1} \cdot C_{n-k_1}^{k_2} \cdot C_{n-k_1-k_2}^{k_3} \cdot \dots \cdot C_{n-k_1-k_2-\dots-k_{m-1}}^m = \frac{n!}{k_1!k_2!\dots k_m!}. \blacksquare$$

Другое доказательство.

□ Каждому месту присвоим номер, давайте все их перемешаем и поставим в ряд, то есть $n!$ вариантов выстроим в ряд, просто перестановка чисел от 1 до n : 213547 15... Первые k_1 счастливых, которые оказались в строю, на эти номера мы поставим x_1 , следующих k_2 туда поставим x_2 , на следующее x_3 , ну и так далее. Таким образом по каждой перестановке мы последовательность определим, но тут срабатывает следующее: по перестановке последовательность определяется однозначно, зато каждой последовательности такой, соответствует много перестановок: k_1 - все перемешать, k_2 перемешать, k_3 перемешать и так далее. То есть каждому слагаемому из $(x_1 + x_2 + \dots + x_m)^n$ будет соответствовать $k_1!k_2!\dots k_m!$ - перестановок. А нам нужно взаимно однозначное соответствие, тогда нужно $n!$ поделить на $k_1!k_2!\dots k_m!$. ■

Пример. $(x_1 + x_2 + x_3)^4$

Если взять слагаемые $x_1x_2x_3x_2 \rightarrow 1234$. Давайте переставлять 1234 местами: 4132. $k_1 = 1$, $k_2 = 2$, $k_3 = 1$, первые k_1 будет x_1 , эти 13 - x_2 , следующие x_3 . Для 1234 это будет 1243, а ещё 1423.

Общий вид биномиального коэффициента $C_n^k = \frac{n!}{k!(n-k)!}$.

Общий вид полиномиального коэффициента $\frac{n!}{k_1!k_2!\dots k_m!}$

Пример. $(1 + x + y)^n$, $n \geq 5$, $x^2y^3 \cdot 1^{n-5}$ - коэффициент при разложении сколько будет? Это $\frac{n!}{2!3!(n-5)!}$.

Два приёма обращения с биномиальными коэффициентами.

1. производящие функции

Определение

Для последовательности $\{a_n\}$ мы можем записать формальный ряд

$A(t) = \sum_{i=0}^{\infty} a_i t^i$. Представьте себе что нам как-то безумно повезло и мы знаем

функцию $A(t)$ не только в виде формального ряда, а в виде чего-нибудь.
Говорят что $A(t)$ - производящая функция последовательности $\{a_n\}$.

Определение

Финитные последовательности - это когда после какого-то номера всё остальное нули.

Пример. Последовательность $C_n^0 C_n^1 C_n^2 \dots C_n^n, 0, 0, \dots, 0$. Запишем производящую функцию $C_n^0 x^0 + C_n^1 x^1 + \dots + C_n^n x^n + 0 + \dots + 0 = (1+x)^n$. Значит $(1+x)^n$ - это производящая функция для вот этой последовательности.

Пример. $\sum_{n=1}^n C_n^k = 2^n$, подставим 1 в $(1+x)^n$

Пример. $\sum_{k=0}^n (-1)^k C_n^k = 0$, подставим -1 в $(1+x)^n$.

Пример. $\sum_{k=0}^n k C_n^k$.

$$\left(\sum_{k=0}^n C_n^k x^k\right)' = \sum_{k=0}^n k C_n^k x^{k-1}$$

$((1+x)^n)' = n(1+x)^{n-1}$, подставим $x=1$ и получим $\sum_{k=0}^n k C_n^k = n \cdot 2^{n-1}$

Пример. Блуждание по сетке. Пусть есть робот который умеет делать шаг вверх и шаг вправо, он ходит по линиям решётки. Решётка размера $m \times n$. Сколькими способами он может найти из точки A (левый нижний угол) в точку B (правый верхний угол).

$$C_{m+n}^m = C_{m+n}^n = 1 \cdot C_{m+n-1}^m + 1 \cdot C_{m+n-1}^{m-1}$$

Основа треугольника Паскаля $C_n^k = C_{n-1}^k + C_{n-1}^{k-1}$

Возьмём на решётки i -ую диагональ, причём $i < m$ и $i < n$. Через каждую такую точку проходит маршрут. Возьмём строку j , причём $j < m$ и $j < n$. Сколькими способами можем дойти из A в c , $m-j$ - по вертикали, $(n-(i-j))$ - по горизонтали. Сколькими способами можем дойти из c в B , j - по вертикали, $(i-j)$ - по горизонтали.

$$C_{m+n}^m = \sum_{j=0}^i C_{m+n-i}^{m-j} \cdot C_i^j$$

Вопрос. Почему $(i-j)$?